\documentclass[8pt]{beamer}

\usepackage[french]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[ruled, vlined]{algorithm2e}

\usetheme{Warsaw}

\title{Tri du génome par inversions}
\author{BRAULT Benjamin}
\institute{Université de Nantes}
\date{08 Juin 2018}

\addtobeamertemplate{footline}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
	\frametitle{Sommaire}
	\tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame} 
}

\logo{\includegraphics[height=5mm]{Univ.png}}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\section{Les différentes utilisations du tri par inversions}
	\begin{frame}
		\begin{block}{But :}
			\begin{itemize}
				\item Comprendre l'évolution et le fonctionnement du génome à l'aide de :
					\begin{itemize}
						\item Marqueur génétique \\ % identifier des individus ou des espèces en 'balisant' les génomes.
						\item Construction d'arbres phylogéniques \\ % Représentation de l'évolution entre différentes espèces à partir d'un ancêtre commun
						\item Réarrangement de séquences %(application étudiée ici)			 
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{block}
		\begin{block}{Exemple :}
			\includegraphics[scale=0.20]{MouseAndHuman.jpg} \quad
			\includegraphics[scale=0.14]{X.png}
		\end{block}
	\end{frame}
\section{Présentation du problème : tri par inversions}
\subsection{Quelques définitions ...}
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{\'{E}lément}
		Un élément $n$ est représenté par un entier affecté d'un signe '+' ou '-' dans le cas d'une permutation signée.\\
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Permutation signée}
		Une permutation signée est une inversion d'ordre et de signe des $n$ éléments.
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Arc}
		Un arc est représenté par un lien allant de l'élément $n$ vers $n+1$.\\
		Un arc est dit orienté si l'élément $n$ possède un signe différent de l'élément $n+1$.
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Inversion}
		\'{E}change les éléments d'une partie de la séquence du génome.\\
		L'ordre des éléments et leurs signes sont inversés.\\
		On obtient alors une nouvelle permutation.
	\end{alertblock}
\end{frame}
\subsection{Présentation}
\begin{frame}
	\begin{block}{Problème}
		\'{E}tant donné un génome représenté comme une permutation signée, calculer le nombre minimum d'inversions permettant de passer de ce génome à un autre génome cible via un renommage si nécessaire.	
	\end{block}
	\begin{block}{Input}
		Génome initial : [ 0 -3 1 -2 4 ]
	\end{block}
	\begin{block}{Output}
		Génome cible : [ 0 1 2 3 4 ]
	\end{block}
\end{frame}

\section{Historique des progrès du tri par inversions}
\begin{frame}
	\begin{block}{Haim Kaplan, Ron Shamir et Robert E.Tarjan (1998)}
		Algorithme de tri par permutations signés $\rightarrow$ $O(n^{2})$.
	\end{block}
	\begin{block}{Anne Bergeron (2004)}
		Utilisation de matrice binaire $\rightarrow$ $O(n^{3})$.
	\end{block}
	\begin{block}{Eric Tannier, Anne Bergeron et Marie-France Sagot (2005)}
		Utilisation d'AVL's + Blocs $\rightarrow$ $O(n^{\frac{3}{2}}\times\sqrt{\log n})$.
	\end{block}
	\begin{block}{Yijie Han (2006)}
		Utilisation avancée de B-tree $\rightarrow$ $O(n\times\sqrt{n})$.
	\end{block}
\end{frame}
\section{Présentation de l'algorithme de Hannenhalli and Pevzner}
\begin{frame}
\begin{block}{Algorithme}
	\begin{itemize}
		\item On effectue un pré-traitement en $O(n)$. 
		\item On associe des paires à chaque éléments.\\
		\item Tant qu'il existe une paire orienté faire \\
		\begin{itemize}
			\item choisit la paire orienté.
			\item On applique l'inversion correspondant à la paire.
		\end{itemize}
		\item La séquence est triée en un minimum d'inversions.
	\end{itemize}
\end{block}
%\begin{block}{On définit :}
	%\begin{itemize}
	%	\item V : l'ensemble de tout les arcs sauf les arcs déjà adjacents à la séquence de départ.\\
	%	\item $S_{1}$ : séquence de gauche, vide au départ.\\
	%	\item $S_{2}$ : séquence de droite, vide au départ.\\
	%\end{itemize}
%\end{block}
%\begin{block}{\'{E}tape A}
%	Tant que $V$ contient un arc orienté, noté $v$, on ajoute l'inversion correspondante, noté $\rho(v)$, à la fin de la séquence $S_{1}$ et on applique la permutation.\\ 
%	~\\
%	Ensuite, on supprime l'arc orienté $v$ et les autres arcs adjacents créés par la permutation dans l'ensemble $V$.\\
%	~\\
%	Attention, si le premier élément de $S_{2}$ n'est pas orienté alors on revient à la permutation précédente.
%\end{block}
%\end{frame}
%\subsection{Algorithme (2/2)}
%\begin{frame}
%\begin{block}{\'{E}tape B}
%	Si V est vide alors aller à l'étape C.\\
%	~\\
%	Sinon on ré-applique les inversions de $S_{1}$ dans l'ordre inverse jusqu'à ce qu'il y est un arc orienté dans $V$.\\
%	~\\
%	On déplace les permutations de $S_{1}$ au début de la séquence $S_{2}$, puis on recommence tant que $V$ contient un arc orienté. (retour étape A) 
%\end{block}
%\begin{block}{\'{E}tape C}
%	Les séquences $S_{1}$ et $S_{2}$ trient la séquence.
%\end{block}
\end{frame}
	\begin{frame}
		\includegraphics[width = 11cm, height = 4cm]{IR.png}
	\end{frame}
\section{Présentation de la structure pour maintenir une inversion}
\subsection{Bloc}
\begin{frame}
	\begin{block}{Bloc}
		\begin{itemize}
			\item Pair Tree. \\
			\item Search Tree. \\
			\item flag définissant le sens de lecture.
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Règle}
		Le nombre d’éléments par bloc est compris entre $\frac{1}{2}\sqrt{n\times\log n}$ et $2\sqrt{n\times\log n}$.
	\end{block}
	\begin{block}{Représentation}
		\includegraphics[scale=0.17]{block.png}
	\end{block}
\end{frame}
\subsection{Pair Tree}
\begin{frame}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{5cm}
			\begin{block}{Pair Tree}
    			\begin{itemize}
					\item Une valeur (l'élément n de l'arc allant de $\pm n$ vers $\pm (n+1)$).\\
					\item Le nombre d'arcs orientés dans ses fils.\\
					\item Un flag définissant le sens de la lecture du nœud et de ses fils.\\
					\item Un flag définissant l'orientation de l'arc à l'élément $\pm n$ vers $\pm (n+1)$.\\
					\item Ses fils.\\
					\item Un lien vers son successeur.\\
					\item Un lien vers le même élément que lui(= homologue) dans le Search Tree.\\ 
				\end{itemize}
    		\end{block}
		\end{column}
		
		\begin{column}{5cm}
			\begin{block}{Représentation}
				\includegraphics[scale=0.45]{PT.png}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\subsection{Search Tree}
\begin{frame}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{5cm}
			\begin{block}{Search Tree}
				\begin{itemize}
					\item Une valeur (l'élément de la séquence).\\
					\item Le nombre de sous-arbres, permettant de calculer la position de l'élément si nécessaire.\\
					\item Un flag définissant le sens de la lecture du nœud et de ses fils.\\
					\item Ses fils \\
					\item Son père dans l'arbre.\\
					\item Un lien vers le Search Tree représentant le bloc suivant.\\ 
					\item Un indice de début de bloc.\\
					\item Un indice de fin de bloc.\\
				\end{itemize}
			\end{block}
		\end{column}
		
		\begin{column}{5cm}
			\begin{block}{Représentation}
				\includegraphics[scale=0.5]{ST.png}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\subsection{UML de l'implémentation}
\begin{frame}
	%\begin{block}{UML}
		\includegraphics[scale=0.30]{01.png}
	%\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
		\includegraphics[scale=0.38]{02.png}
\end{frame}
\section{Conclusion}
\begin{frame}
	Le tri par inversions est donc motivé par la comparaison de génome.\\
	Deux cas sont possibles : \\
	\begin{itemize}
		\item cas non-signé\\
		\item cas signé\\
	\end{itemize}
	Le cas signé a été étudié car le problème peut être résolus en temps polynomial comparé au cas non-signé o\`{u} son calcul est NP-hard.\\
	~ \\
	L'application du tri par inversions nécessite des algorithmes performants car il travail sur un très grand nombre de données.\\%dire nb gènes humain
	~ \\
	\Huge
    Des questions ?
\end{frame}
\end{document}